\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/photometrie/}}

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\begin{document}

\ifsectioncours


\setcounter{chapter}{3}
\chapter{Notions de photométrie}

\section{Généralités}

Domaine de la science qui étudie la lumière du point de vue de l'oeil humain, la photométrie permet de comparer par exemple différents systèmes d'éclairage. Les grandeurs qui seront définies dans ce chapitre ainsi que leurs unités sont des grandeurs subjectives, basées sur notre oeil.

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{photometrie1.png}
\vspace{0.1cm}

\begin{footnotesize}
Schématisation des différentes grandeurs de photométrie

\end{footnotesize}
\end{center}

\section{Grandeurs}

Tour d'horizon des différentes grandeurs que nous allons rencontrer.

\subsection{Flux lumineux}

Il se note $\phi_L$ et s'exprime en lumen ( \si{\lumen} ). \\
Il se calcule à partir du flux énergétique de la lumière émise et d'un facteur lié à l'œil : {\large $$ \phi_L = k \times \phi_E = \dfrac{k P}{t}$$}

$t$ est le temps en seconde, $P$ la puissance en watt et k le facteur de visibilité en \si{\lumen\per\watt}. $\phi_L$ s'exprime en lumen ( \si{\lumen} )

\subsection{Rendement lumineux}

Aussi appelé efficacité lumineuse, s'exprime par la relation $e=\dfrac{\phi_L}{P}$ et se donne en \si{\lumen\per\watt}.\\
Il caractérise la source de lumière.


\subsection{Intensité lumineuse}


\begin{minipage}{0.50\textwidth}
C'est une représentation du flux émis par une source pouvant être considérée comme ponctuelle par unité d'angle solide et dans une direction donnée : {\Large $$I=\dfrac{\phi_L}{\Omega}$$}
\vspace{0.1cm}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
%$I$ est donné en candela (\si{\candela}), $\phi_L$ en lumen ( \si{\lumen}) et $\Omega$ en stéradian (\si{\steradian}).
\includegraphics[scale=1]{photometrie2.png}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}


Rappel sur les angles et angles solides :

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{photometrie3.png}
\end{center}

L'angle solide délimité par un cône s'exprime selon l'angle d'ouverture du cône $\alpha$ par la relation {\Large $$\Omega = 2\pi (1-\cos\alpha)$$}

\subsection{Éclairement d'une surface}

L'éclairement correspond au flux lumineux reçu par unité de surface et se calcule avec la relation {\Large $$E=\dfrac{\phi_L}{S}$$}

$E$ est en lux (\si{\lux}), $\phi_L$ en lumen (\si{\lumen}) et $S$ en mètre carré ( $\si{\meter\squared}$).

\vspace{0.5cm}

Relation fondamentale de la photométrie : 
\vspace{0.5cm}

Pour une source orthogonale à la surface éclairée on peut écrire $E=\dfrac{I}{d^2}$. Voir TP1.

\section{Température de couleur et IRC}

Les lampes peuvent être considérées comme des corps noirs émettant de la lumière.\textbf{ La température de couleur} représente la température du filament (pour une lampe à filament). Selon la valeur, elle émet plus ou moins dans une grande plage de longueur d'onde.


\begin{center}
\includegraphics[scale=1.1]{photometrie4.png}
\end{center}

La température de couleur se donne en Kelvin (\si{\kelvin}).
\vspace{1cm}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}

\textbf{L'indice de rendu des couleurs (IRC ou CRI en anglais)} est un chiffre variant entre 0 et 100 et qui indique la perfection (relative) dans le rendu de la couleur de départ. La valeur 100 correspond à une lumière du jour parfaite et à un rendu parfait de la couleur de départ. 
\vspace{0.5cm}

\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\includegraphics[scale=1]{photometrie5.png}
\end{minipage}

\fi

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Soit une lampe d'éclairage à vapeur de sodium avec les caractéristiques :
\begin{itemize}
\item $P=\SI{0.45}{\kilo\watt}$
\item $e=\SI{83}{\lumen\per\watt}$
\end{itemize}
Déterminer le flux lumineux émis par la lampe.

\begin{correction}
$e=\dfrac{\phi_L}{P}$ donc $\phi_L= eP = 0.45\times 10^3 \times 83 = \SI{3.7e4}{\lumen}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Une lampe de puissance $P=\SI{500}{\watt}$ émets un flux lumineux $\phi_L = \SI{6000}{\lumen}$. Déterminer l'efficacité de cette lampe.

\begin{correction}
$e=\dfrac{\phi_L}{P}$ donc $e=\dfrac{6000}{500} = \SI{12.0}{\lumen\per\watt}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Soit la lampe halogène aux caractéristiques suivantes : \SI{220}{\volt} - \SI{500}{\watt} - \SI{3100}{\kelvin} - \SI{12}{\kilo\lumen}
\begin{enumerate}
\item Précisez la signification de chaque grandeur
\item Calculer l'efficacité lumineuse 
\end{enumerate}

\begin{correction}
Détail :
\begin{enumerate}
\item Volt  / Watt / kelvin / lumen
\item $e=\dfrac{\phi_L}{P}$ donc $e=\dfrac{12000}{500} = \SI{24}{\lumen\per\watt}$

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un tube néon possède les caractéristiques : \SI{220}{\volt} - \SI{40}{\watt} - \SI{5000}{\kelvin} - \SI{2.0}{\kilo\lumen} - IRC=80
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi la qualité de la lumière émise n'est pas très bonne.
\item Calculer l'efficacité de la lampe
\item Donner un avantage à ce type de lampe par rapport aux lampes à incandescence classiques.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Détail :
\begin{enumerate}
\item L'irc de 80 est seulement bon d'après les valeurs du cours
\item $e=\dfrac{2000}{40} = \SI{50}{\lumen\per\watt}$
\item L'efficacité est bien meilleure (voir tableau comparatif des lampes)
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Une lampe émets de la lumière dans toutes les directions et possède une puissance de \SI{10.0}{\watt} ainsi qu'une intensité lumineuse de \SI{35.0}{\candela}.\\
Calculer le flux lumineux et l'efficacité de la lampe.

\begin{correction} $\phi_L = I \Omega = 35 \times 4\pi = \SI{440}{\lumen}$ et $e=\dfrac{440}{10} = \SI{44}{\lumen\per\watt}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Une lampe est suspendue à une hauteur $h=\SI{3.0}{\meter}$ au dessus d'une table. Elle est équipée de réflecteurs pour récupérer toute la lumière et la diriger sur un cône au dessus de la table. Sa puissance est $P=\SI{60}{\watt}$ et son efficacité $e=\SI{14}{\lumen\per\watt}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer l'éclairement à la verticale de la lampe.
\item A quelle hauteur placer la lampe pour doubler l'éclairement ?
\end{enumerate}

\begin{correction} \begin{enumerate}
\item A la verticale, l'éclairement est maximal. On a donc $E =\dfrac{I}{d^2}$. Mais on sait que $I=\dfrac{\phi_L}{\Omega}$ avec en plus $\phi_L= eP$ on peut recombiner : $E = \dfrac{eP}{\Omega d^2}$. \\
$E=\dfrac{14 \times 60}{4\pi \times 3.0^2}=\SI{7.4}{\lux}$
\item En expression algébrique : $E_1 = \dfrac{I}{{r_1} ^2}$ et $E_2 = \dfrac{I}{{r_2} ^2}$. On sait que $E_2 = 2E_1$ (on double l'éclairement) et on obtient $r_2 = \dfrac{r_1}{\sqrt{2}} \approx \SI{2.1}{\meter}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Une lampe spot concentre toute la lumière d'une ampoule d'intensité $I=\SI{100}{\candela}$ dans un cercle de rayon \SI{1.00}{\meter} sur un mur. Le faisceau est supposé perpendiculaire à ce mur.\\
Calculer l'éclairement produit.

\begin{correction}
La lumière est toute récupérée, le cône est donc équivalent à toute la lumière de la sphère, on a : $E=\dfrac{I\times 4\pi}{\pi R^2} = \dfrac{4I}{R^2} = \dfrac{400}{1.00} = \SI{400}{\lux}$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}
\newpage

\exo{} On recommande environ $E=\SI{200}{\lux}$ pour une lecture dans de bonnes conditions.
\begin{enumerate}
\item A quelle distance $d$ faut-il placer une ampoule de puissance $P=\SI{75}{\watt}$ et d'intensité $I=\SI{90}{\candela}$ d'un livre pour atteindre cet éclairement en supposant la lampe placée à l'orthogonale ?
\item Et si cette lampe est écartée d'un angle de \SI{60}{\degree} par rapport à la normale ?
\item Évaluer l'écart entre les deux valeurs en \%
\end{enumerate}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.25]{photometrie6.png}
\end{center}

\begin{correction} Deux cas :
\begin{enumerate}
\item Dans ce cas la relation est simple : $E=\dfrac{I}{d^2}$ et donc $d=\sqrt{\dfrac{I}{E}} = \sqrt{\dfrac{90}{200}} \approx \SI{0.67}{\meter}$
\item Dans le cas du dessin :
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.25]{photometrie6.png}
\end{center}
Le calcul va être un petit plus compliqué avec un angle par rapport à la normale qui sera $\Theta= 90-60 = \SI{30}{\degree}$. On cherche maintenant à évaluer l'éclairement sur le point constituant le livre de surface élémentaire $dS$ formant un cône d'angle solide $d\Omega$ et on a $E=\dfrac{d\phi_L}{d_S} = \dfrac{Id\Omega}{dS}= \dfrac{I dS \cos \Theta}{dS r^2} = \dfrac{I \cos\Theta}{r^2}$.\\
De cette expression on peut donc exprimer : $r=\sqrt{\dfrac{I \cos\Theta}{E}} = \sqrt{\dfrac{90\cos 30}{200}}\approx \SI{0.62}{\meter}$
\item L'écart est d'environ $\Delta = \dfrac{67-62}{67} \times 100 = 7\%$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} On souhaite remplacer un système d'éclairage existant. Le modèle NL-T5 (tube néon) existant possède les caractéristiques suivantes : 
\begin{itemize}
\item Puissance nominale : {x}\si{\watt}
\item Flux lumineux : \SI{4450}{\lumen}
\item Efficacité : \SI{93}{\lumen\per\watt}
\item Température de couleur : \SI{4000}{\kelvin}
\item Durée de vie nominale : \SI{24000}{\hour}
\item Facteur de vie à \SI{12000}{\hour} : 0.99
\item Flux à \SI{12000}{\hour} : 0.90
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Préciser si cet éclairage est chaud, neutre ou froid en justifiant.
\item Expliquer la signification des deux dernières valeurs.
\item Calculer l'éclairement si le tube éclaire une table - située à la verticale - sur une surface de \SI{4}{\meter\squared}
\item Déterminer la puissance nominale manquante dans la fiche technique.
\item On a trouvé un tube à LED de mêmes dimensions tel que : $\phi=\SI{2200}{\lumen}$ et $P=\SI{18}{\watt}$. Ces informations sont-elles suffisantes pour comparer les deux tubes ? Si oui, réaliser la comparaison et commenter la phrase : "passer au LED est intéressant".
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Froid, cf cours
\item Après mi vie théorique on est toujours à 99\% de tubes encore vivants et 90\% de lumière fournie
\item $E=\dfrac{4450}{4}=\SI{1113}{\lux}$
\item $P = \dfrac{4450}{93}=\SI{48}{\watt}$
\item En terme de puissance, on divise cette dernière par 2.7 ce qui revient à réduire la consommation électrique d'autant. Maintenant, il faut voir si en terme de température de couleur on peut garder la même (très probable, sur les LED on peut choisir souvent). En terme d'éclairement, le flux est deux fois plus petit donc il faudrait deux tubes LED pour compenser un tube néon, ce qui limite l'intérêt financier (sans le rendre nul). Nous n'avons aucune info sur la durée de vie. La moyenne pour les LED étant 100 000 on/off, impossible d'utiliser cette info pour comparer.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
%
%\exo{} Soit une lampe à vapeurs de sodium :\\
%\begin{minipage}{0.50\textwidth}
%Les caractéristiques de la lampe sont :
%\begin{itemize}
%\item $P=\SI{0.45}{\kilo\watt}$
%\item $e=\SI{83}{\lumen\per\watt}$
%\end{itemize}
%Elle est considérée comme source ponctuelle, la surface indicatrice de l'intensité lumineuse est une sphère passant par la lampe L de centre C situé sur la verticale comme indiqué sur le schéma.
%\end{minipage}
%\hspace{0.5cm}
%\begin{minipage}{0.50\textwidth}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=1.25]{photometrie7.png}
%\end{center}
%\end{minipage}
%\vspace{0.5cm}
%
%\begin{enumerate}
%\item Calculer le flux lumineux émis par cette lampe.
%\item Expliquer pourquoi l'intensité lumineuse $I_\alpha$ dans une direction quelconque faisant un angle $\alpha$ par rapport à la verticale peut s'exprimer sous la forme $I_\alpha = I_0 \cos \alpha$ où $I_0$ est l'intensité lumineuse à la verticale.
%
%On prouve mathématiquement (non demandé) que $\phi_L = \pi I_0$
%\item Calculer $I_0$.
%\item Calculer l'éclairement E produit par cette lampe sur un point de la rue situé à la verticale et à hauteur $h=\SI{8.0}{\meter}$.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%
%\begin{enumerate}
%\item $\phi_L = e P = 83 \times 450 = \SI{37e3}{\lumen}$
%\item Le triangle formé par $I_0$ et $I_\alpha$ est rectangle car inscrit dans un cercle de diamètre égal à l'hypoténuse (voir plus bas) donc $\cos \alpha = \dfrac{I_\alpha}{I_0}$ d'où l'expression proposée
%\item $I_0 = \SI{12e3}{\candela}$
%\item $E=\dfrac{I_0}{h^2} = \SI{1.9e2}{\lux}$
%\end{enumerate}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=1.25]{photometrie7.png}
%\end{center}
%
%\end{correction}

%\finexo
\vspace{0.5cm}

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}


\fi

\end{document}